**大红门**，位于[北京市](../Page/北京市.md "wikilink")[丰台区](../Page/丰台区.md "wikilink")[木樨园以南](../Page/木樨园.md "wikilink")，是[南苑的正门](../Page/南苑.md "wikilink")。现为地名，有同名[辖区及](../Page/大红门街道.md "wikilink")[铁路车站](../Page/大红门站.md "wikilink")。

## 历史

大红门原指[明朝](../Page/明朝.md "wikilink")、[清朝皇家苑囿](../Page/清朝.md "wikilink")[南苑](../Page/南苑.md "wikilink")（南海子）的正门，建于[明朝](../Page/明朝.md "wikilink")[永乐十二年](../Page/永乐.md "wikilink")（1414年）。[元朝灭亡后](../Page/元朝.md "wikilink")，下马飞放泊荒废。明朝永乐十二年（1414年），[永乐帝下令扩充元朝的下马飞放泊](../Page/永乐帝.md "wikilink")，建成南海子，周围筑土墙，辟出四门：北红门、南红门、东红门、西红门。其中北红门为正门，即如今所称的大红门。[清朝入关后](../Page/清朝.md "wikilink")，将南海子当作皇家苑囿重修，改称[南苑](../Page/南苑.md "wikilink")。\[1\]康熙三年（1738年）重建了北红门。

清朝[康熙二十四年](../Page/康熙.md "wikilink")（1685年），[康熙帝准许新辟的五座海子门完工](../Page/康熙帝.md "wikilink")，将明朝的海子墙增高并加固，按照帝王“九五”之尊，新辟出5个门，加上原有的4个海子门共9个门。《钦定日下旧闻考》卷七十四《国朝苑囿南苑一》记载：“南苑缭垣为门凡九。正南曰[南红门](../Page/南红门.md "wikilink")，东南曰[迴城门](../Page/迴城门.md "wikilink")，西南曰[黄村门](../Page/黄村门.md "wikilink")，正北曰大红门，稍东曰[小红门](../Page/小红门.md "wikilink")，正东曰[东红门](../Page/东红门.md "wikilink")，东北曰[双桥门](../Page/双桥门.md "wikilink")，正西曰[西红门](../Page/西红门.md "wikilink")，西北曰[镇国寺门](../Page/镇国寺门.md "wikilink")。（《南苑册》）臣等谨按：南海子旧辟四门，本朝增之九门。”这些门的名称一直沿用至今，分别成为各自所在地的地名。[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[乾隆年间](../Page/乾隆.md "wikilink")，将原先的土海子墙改建为砖墙，并且增辟13座角门。\[2\]\[3\]

《钦定日下旧闻考》卷七十四《国朝苑囿南苑一》还有关于大红门的记载：\[4\]

1949年时，[南苑诸门仅剩下大红门](../Page/南苑.md "wikilink")。1955年8月23日至8月29日，大红门被拆除，是[南苑诸门中最后一座被毁的门](../Page/南苑.md "wikilink")。

1980年代起，大红门地区逐渐成为以[浙江人为主的外来人口聚集区](../Page/浙江.md "wikilink")，一度有“浙江村”的说法，形成以服装加工和销售为主的经济发展模式。\[5\]

## 建筑

大红门的旧址位于丰台区[大红门路的公交车站大红门北站附近](../Page/大红门路.md "wikilink")，[凉水河以南](../Page/凉水河.md "wikilink")255米处。大红门为南北向，三个方形门洞，中间门洞大，两侧门洞小。如今的大红门路通过大红门。

大红门外（即大红门以北）的大红门路上，横跨[凉水河原有永胜桥](../Page/凉水河.md "wikilink")，是一座石桥，后称大红门桥（和[南苑路上的立交桥大红门桥不是一座桥](../Page/南苑路.md "wikilink")）。永胜桥有立于[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[康熙年间的](../Page/康熙.md "wikilink")《永胜桥记碑》，该碑现存[万泉寺公园碑林](../Page/万泉寺公园.md "wikilink")。该碑通高197厘米、宽70.50厘米、厚13.50厘米。方首方座。碑阳的碑额正书“永胜桥记”四字，碑文作于康熙二十五年（1686年），碑文7行，满行10字，正书，碑文已经漫漶。碑阴的碑额正书“万古流芳”四字，碑文作于康熙岁次己丑（康熙四十八年，1709年）己巳月，首行以“建造”二字开头，落款为“康熙岁次己丑己巳月穀旦”，碑文24行，满行25字，正书，碑文已经漫漶。

大红门内有东门房、西门房。东门房为清朝南苑的重要门房，除有驻军外，还有两名门军，负责联络南苑九门的门军。大红门西门房已无存。大红门东门房位于大红门东后街（又称[庑殿路](../Page/庑殿路.md "wikilink")）152号，建于清朝，现存三间，坐北朝南，已被改造。[中华人民共和国成立后](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，大红门东门房先后被大红门派出所、丰台区人力三轮车客货运输管理站六分站使用，后又改建为丰顺祥宾馆。1984年被丰台区人民政府公布为丰台区重点文物保护单位。\[6\]

大红门内有南苑[奉宸苑](../Page/奉宸苑.md "wikilink")、更衣殿、地藏庵、龙神庙等建筑。

  - 南苑奉宸苑：是管理行宫、寺庙等的机关。南苑奉宸苑官署旧址位于如今的大红门东后街156号院内。南苑奉宸苑官署旧址，[中华民国时期是大兴县南苑区警察分所的驻地](../Page/中华民国.md "wikilink")，1935年3月大兴县署从北平城内迁到此处，1937年9月又从此处迁往南苑镇营市街。[中华人民共和国成立后](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，此处是北京市农场管理局驻地，后来改成民居。
  - 更衣殿：为皇帝到南苑后更衣之所，和奉宸苑相邻。
  - 地藏庵
  - 小龙王庙（龙神庙）

## 参考文献

[Category:北京市地名](../Category/北京市地名.md "wikilink")
[Category:南苑](../Category/南苑.md "wikilink")

1.
2.  [李丙鑫，北京皇家苑囿南海子（上），北京市政协文史资料委员会编，北京文史资料精选·大兴卷，北京出版社，2006年](http://zhengxie.bjdx.gov.cn/web/zx/wsjw/95252.htm)


3.  于敏中，日下旧闻考，北京古籍出版社，2001年

4.
5.  项飚，跨越边界的社区：北京“浙江村”的生活史，生活·读书·新知三联书店，2000年

6.  [大红门东门房，丰台区文化委员会，于2014-12-31查阅](http://ww.bjft.gov.cn:8082/new_getWwgjById.action?uid=A26)